\section{Ewaluacja}

W~trakcie całego procesu projektowania wykonywano pomniejsze weryfikacje tworzonych elementów.
Zarówno schemat elektryczny, jak~i~układ obwodu drukowanego były sprawdzone według zasad zaimplementowanych w~oprogramowaniu KiCAD.
Testy prawidłowego wykonania płytek rozpoczęto już w~trakcie montażu, gdy możliwe było uruchomienie mikrokontrolera.
Zastosowanie licznych diod \mbox{elektroluminescencyjnych} na projektowanych płytkach znacznie przyspieszyło weryfikację działania pro\-gramów zainstalowanych na mikrokontrolerach.

\subsection{Próby laboratoryjne}

Po zamontowaniu wszystkich elementów wykonano kalibrację pomiarów prądu i~napięcia.
Do tego celu wykorzystano zasilacz laboratoryjny oraz miernik uniwersalny EXTECH~EX330.
Na podstawie wskazań multimetru ustawiano pożądany sygnał napięciowy lub prądowy na zasilaczu i~na komputerze połączonym z~płytką obserwowano mierzone wielkości.
Po ustawieniu wartości na mierniku wskazania przetwornika wahały się jedynie o najmniej znaczący bit.
Z~tego powodu przyjęto następującą procedurę kalibracji: dla każdego mierzonego poziomu odczytywano wartość 8 razy, a~następnie w~tabeli \ref{tab:kalibracja_u} zapisywano dominantę z~tej próbki.
Najpierw skalibrowano odczyt napięcia w~maksymalnym dostępnym zakresie, ograniczonym od dołu przez napięcie zasilania przechodzące wstecz przez przetwornicę awioniki, a~od góry przez zakres pomiarowy 12-bitowego przetwornika.

{\noindent
\captionof{table}{Wartości odczytane przy kalibracji napięcia}
\label{tab:kalibracja_u}
\begin{tabular}{ |l|l| }
	\hline
	\textbf{Napięcie [V]} & \textbf{Odczyt ADC} \\
	\hline
	4.38 & 575 \\
	\hline
	5.00 & 663 \\
	\hline
	6.00 & 805 \\
	\hline
	7.00 & 947 \\
	\hline
	8.00 & 1089 \\
	\hline
	9.00 & 1230 \\
	\hline
	10.00 & 1374 \\
	\hline
	12.00 & 1657 \\
	\hline
	14.00 & 1941 \\
	\hline
	15.37 & 2137 \\
	\hline
	16.00 & 2225 \\
	\hline
	18.00 & 2509 \\
	\hline
	20.00 & 2794 \\
	\hline
	22.00 & 3077 \\
	\hline
	24.00 & 3363 \\
	\hline
	25.81 & 3631 \\
	\hline
	28.00 & 3929 \\
	\hline
	29.14 & 4090 \\
	\hline		
\end{tabular}
}
\vspace{\baselineskip}

Kalibrację prądu przeprowadzono w~zakresie od zera do ośmiu~amperów, wyniki pomiarów zesta\-wiono w~tabeli~\ref{tab:kalibracja_i}.
O~ile płytka ma możliwość przewodzenia znacznie wyższego natężenia, to ograniczenie wynikało z~zastosowania tego modelu am\-pe\-ro\-mie\-rza oraz zasilacza.

{\noindent
\captionof{table}{Wartości odczytane przy kalibracji prądu}
\label{tab:kalibracja_i}
\begin{tabular}{ |l|l|l|l| }
	\hline
	\textbf{Natężenie prądu [A]} & \textbf{Odczyt ADC głównego} & \textbf{Odczyt ADC ogona 1} & \textbf{Odczyt ADC ogona 2} \\
	\hline
	0.00 & 398 & 346 & 327 \\
	\hline
	1.00 & 413 & 404 & 385 \\
	\hline
	2.00 & 428 & 466 & 444 \\
	\hline
	3.00 & 442 & 520 & 502 \\
	\hline
	4.00 & 457 & 579 & 561 \\
	\hline
	5.00 & 471 & 638 & 619 \\
	\hline
	6.00 & 487 & 696 & 677 \\
	\hline
	7.00 & 501 & 755 & 738 \\
	\hline
	8.00 & 517 & 814 & 795 \\
	\hline	
\end{tabular}
}
\vspace{\baselineskip}

Dla każdego z~czterech kanałów pomiarowych następnie wykonano regresję liniową odczytanych wartości w~funkcji mierzonego sygnału.
Wartość współczynnika determinacji dla każdej z~aproksymacji wyniosła $ R^2 \geq 0.99 $.
Świadczy to o~poprawnym funkcjonowaniu układu skoro nie występują w~nim znaczące szumy ani efekty nieliniowe.
Na tej podstawie uznano, że kalibracja pomiaru prądu prze\-pro\-wa\-dzo\-na w~ograniczonym zakresie będzie wystarczająca aby ekstrapolować na pozostałe wartości.

W~wyniku regresji otrzymano współczynniki $a$ oraz $y_0$ do równania \ref{eq:kalibracja_liniowa}.
Zmienna $x$ w tym równaniu jest równa odczytowi z~przetwornika, a $y$ to mierzona wielkość fizyczna.
Zgodnie ze specyfikacją protokołu komunikacji $y$ dla napięcia podawane jest w~miliwoltach (mV), a~dla natężenia prądu w~centyamperach (cA).
Końcowe wartości zaprogramowane na płytce przedstawia tabela \ref{tab:kalibracja_wsp}.

\begin{equation}
y = \frac{x \cdot a}{1000} + y_0
\label{eq:kalibracja_liniowa}
\end{equation}
\nomenclature{$a$}{Współczynnik nachylenia funkcji kalibracji}
\nomenclature{$y_0$}{Punkt przecięcia z osią rzędnych funkcji kalibracji}

{\noindent
\captionof{table}{Współczynniki funkcji liniowej otrzymane w~wyniku kalibracji}
\label{tab:kalibracja_wsp}
\begin{tabular}{ |l|l|l| }
	\hline
	\textbf{Kanał} & \textbf{$a$} & \textbf{$y_0$} \\
	\hline
	Napięcie & 7035 & 338 \\
	\hline
	Prąd silnika głównego & 6763 & -2691 \\
	\hline
	Prąd silnika ogona 1 & 1712 & -593 \\
	\hline
	Prąd silnika ogona 2 & 1707 & -558 \\
	\hline
\end{tabular}
}
\vspace{\baselineskip}

Walidację pomiaru prędkości obrotowej silników wykonano wykorzystując silnik ogonowy pracujący z~niewielkim obciążeniem przy skoku śmigła bliskim zeru.
Sterowniki silników wykorzystane w~śmigłowcu są zaprogramowane na utrzymywanie stałej prędkości obrotowej.
Dla silnika ogonowego jest to $10400 \frac{\text{obr.}}{\text{min}} $, czyli $ 173.33 \text{Hz} $.
Po uruchomieniu silnika, prędkość mierzona przez układ stopniowo wzrastała, aż ustaliła się na poziomie $ 173 \text{Hz} $ w~momencie gdy wysokość dźwięku wydawanego przez silnik przestała się zmieniać.
W~ten sposób sprawdzono każdy z~trzech kanałów pomiarowych prędkości obrotowej.

Termometry cyfrowe sprawdzono tylko statycznie.
Ponieważ kalibracja wykonana jest przez producenta, zadanie autora polegało jedynie na uzyskaniu cyfrowego odczytu.
Uzyskany odczyt temperatury pokojowej pomieszczenia w~którym badano układ, na poziomie $ 27.0^{\circ} \text{C} $, pokrywał się ze wskazaniem sondy temperatury wykorzystywanego multimetru.

Nie wykonano pełnej walidacji oprogramowania do obliczeń związanych z~tarczą sterującą.
Testy wykonywano na abstrakcyjnej geometrii o~arbitralnie dobranych wymiarach.
Porównanie działania z~fizycznym egzemplarzem wiąże się z~dużą ilością pomiarów zastosowanej głowicy, dlatego zostanie wykonana dopiero w~momencie ukończenia konstrukcji śmigłowca ARCHER.
Planowane próby za\-kła\-da\-ją wprowadzenie konfiguracji głowicy do programu i~kalibrację autopilota oraz serwomechanizmów z wykorzystaniem cyfrowej poziomicy do łopat.
Po takim przygotowaniu śmigłowca będzie można na fizycznym egzemplarzu odczytać sygnały wysyłane do serwomechanizmów i~porównać odczyt poziomicy z~wynikiem działania programu dla tego samego wejścia.

\subsection{Próby w locie}

Ponieważ nie wszystkie elementy śmigłowca ARCHER niezbędne do lotu zostały wykonane w~chwili pisania tej pracy, walidację działania układu wykonano na zmodyfikowanym śmigłowcu T-REX~700 wspominanym wcześniej w~rozdziale \ref{sec:wlasciwosci}.
Do istniejącej instalacji elektrycznej zamontowano włas\-ną płytkę zasilającą w~sposób pokazany na rysunku \ref{fig:trexnaziemi}, miejsce mocowania wyróżniono niebieskim pro\-sto\-kątem.
Akumulatory, główny silnik oraz silnik ogonowy podłączono zgodnie z~przeznaczeniem wyjść.
Serwomechanizmy na śmigłowcu były zasilane przez zamontowaną wcześniej przetwornicę, którą podłączono do wyjścia dla silnika ogonowego 2.
Zastosowany sposób montażu spowodował, że w~pobliżu przełączników dostępne były nieosłonięte ścieżki zasilające silniki.
Mimo, że napięcie w~instalacji wynosiło zaledwie $ 25 \text{V} $, czyli było w~zakresie napięcia bezpiecznego \cite{LVD2014}, ELV\footnote{\emph{Extra-Low Voltage}} to dla dodatkowego bezpieczeństwa płytkę osłonięto samoprzylepną taśmą izolacyjną.
Po zamontowaniu płytki w~śmigłowcu ARCHER, te elementy zostały zasłonięte przez górną powierzchnię kadłuba, więc usunięto osłonę z~taśmy.
\nomenclature{ELV}{\emph{Extra-Low Voltage}}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{obrazy/trexnaziemi.jpg}
	\captionof{figure}{Śmigłowiec T-REX~700 przygotowany do lotu z~płytką zasilającą.}
	\label{fig:trexnaziemi}
\end{figure}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{obrazy/dziewiczylot.png}
	\captionof{figure}{Śmigłowiec T-REX~700 w~trakcie pierwszego lotu z~autopilotem i~płytką zasilającą.}
	\label{fig:dziewiczylot}
\end{figure}

Ponieważ na śmigłowcu zamontowano różne inne urządzenia, które nie były uwzględnione na etapie projektowania, nie sprawdzono w~locie płytki głównej.
Zamiast tego, pakiety Mavlink wysyłane przez płytkę zasilającą trafiały do radiomodemu RFD868x, a~z~niego do komputera stacji naziemnej, który zapisywał surowy strumień bajtów.
Pakiety zostały rozkodowane po locie, a~następnie porównane z~zapisem wykonanym przez moduł autopilota.
Zastosowanie radiomodemu spowodowało utratę części danych, skąd wynika nierównomierne rozłożenie punktów pomiarowych w~czasie lotu.
W~docelowej instalacji na śmigłowcu ARCHER, ten problem nie będzie występował, ponieważ dane będą zapisywane na pokładzie śmigłowca przez komputer towarzyszący podłączony przewodowo.

Na wykresie załączonym jako rysunek \ref{fig:wykresnapiecie} można porównać napięcie podawane przez akumulatory z~konsumpcją prądu całej instalacji.
Wyraźnie można zaobserwować ogólny spadek napięcia po locie wynikający z~częściowego rozładowania akumulatora.
Dobrze są też widoczne chwilowe zmiany od\-po\-wia\-da\-ją\-ce przepływającemu natężeniu prądu związane z~rezystancją wewnętrzną akumulatorów.
Jak widać na wykresie \ref{fig:wykresnapiecie}, silnik napędzający wirnik nośny powoduje największe zużycie energii zgodnie z~przewidywaniami.
Pierwsze 20~sekund zapisu przedstawia rozpędzanie wirnika i~śmigła ogonowego po, których następuje oderwanie śmigłowca od ziemi.
W~trakcie samego lotu sprawdziło się przypuszczenie wysunięte w~rozdziale \ref{sec:wlasciwosci}, zakładające występowanie relacji zbliżonej do proporcjonalnej pomiędzy mocą wykorzystywaną śmigła ogonowego i~wirnika nośnego.
Zasilanie serwomechanizmów w~locie konfiguracji klasycznej pozostawało na stale niskim poziomie, ale może okazać się użyteczne dla konfi\-guracji ze skrzydłami.
Tuż przed oderwaniem od ziemi można zauważyć niewielki wzrost.
Jest on prawdopodobnie związany z~faktem, że przy starcie wykorzystywany śmigłowiec wpada w~silne oscylacje przy\-po\-mi\-na\-ją\-ce rezonans naziemny ale z~chwilowym odrywaniem podwozia od podłoża.
W~opisanej sytuacji sterownik lotu wykonuje silne poprawki w~rytm drgań co uzasadnia zwiększone zużycie prądu przez serwomechanizmy.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{obrazy/wykresnapiecie.png}
	\captionof{figure}{Wykres napięcia akumulatorów i~pobieranego prądu.}
	\label{fig:wykresnapiecie}
\end{figure}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{obrazy/wykreselementy.png}
	\captionof{figure}{Wykres zużycia prądu przez poszczególne elementy.}
	\label{fig:wykreselementy}
\end{figure}

\newpage

Spośród projektowanych elementów, to właśnie płytka zasilająca była najbardziej podatna na różne zjawiska, których nie można było odtworzyć w~próbach laboratoryjnych, takich jak kurz, drgania, lub wyższe natężenia prądu.
Dzięki próbie w~locie można potwierdzić, że wybrane złącza oraz sposób mo\-co\-wa\-nia nadają się do zastosowania na śmigłowcu bezzałogowym.
Potwierdzono użyteczność zwory zasilania silników, która była kilkukrotnie włączana i~rozłączana w~trakcie prób celem bezpiecznej pracy nad statkiem powietrznym.

Zastosowanie protokołu UART dla fizycznej warstwy komunikacji umożliwiło łatwe dostosowanie systemu do innych konfiguracji, zarówno instalacji pokładowej jak i~stacji naziemnej.
Wykorzystując przygotowany dekoder, dane zostały przetworzone po lotach do plików typu~{\ttfamily .csv} obsługiwanych przez wiele pakietów obliczeniowych.

\newpage